
Como primer resultado de esta investigación se ha consolidado una base de datos georreferenciada de indicadores socio-económicos y variables físicas relacionadas a la identificación
de zonas de interés para la implementación de soluciones de energía alternativa usando recursos de biomasa y solar.  Las capas procesadas se recogieron en un
único archivo con formato geopackage, formato soportado por el Open Geospatial Consortium (OGC\footnote{\url{https://www.ogc.org/}}) como estándar
interoperable, que contiene el total de los indicadores mencionados en la sección \ref{sec:fuentes}.  El archivo se distribuye con este informe como un 
anexo digital dentro de la carpeta \textit{indicadores}.

Con las capas de entrada disponibles se trabajó la metodología propuesta a través de la implementación de un modelo que permite automatizar los pasos
generales descritos en la sección \ref{sec:metodologia}.  El modelo toma como entrada las capas de indicadores mencionadas anteriormente y permite la 
generación de los índices necesarios para la selección de las zonas de implementación.  Este modelo se construyó usando la herramienta Graphical Modeler de la 
aplicación de software libre QGIS 3.22.  Dicho software es de libre descarga y de acceso público desde su sitio web\footnote{\url{https://www.qgis.org/}}.  El 
modelo también se distribuye como anexo digital a este informe en formato model3, que puede ser abierto y ejecutado usando QGIS 3.22, y como código Python, que 
igualmente puede ser ejecutado desde la consola de dicha herramienta.  Los archivos mencionados se encuentran dentro de la carpeta \textit{modelo}.  La figura 
\ref{fig:modelo} muestra una captura del modelo construido y los pasos ejecutados para la generación de los índices de potencialidad.

Por último, se presentan los índices creados por la metodología propuesta y que soportaran la selección de zonas de trabajo para la puesta en marcha de las 
siguientes fases de la investigación.  El primer índice se denomina índice de potencialidad y es una capa raster que agrega las capas transformadas y 
ponderadas de los indicadores iniciales y presenta un mapa de Colombia con valores entre 0 y 1 para cada píxel de la imagen.  Los valores más altos representan 
aquellos lugares con mayor potencial para la implementación de las soluciones de biomasa y solar teniendo en cuentas indicadores socio-económicos. 
 La figura \ref{fig:indice} ilustra el índice de potencialidad en una rampa de colores tipo semáforo donde el color verde más intenso significa los lugares más 
idóneos.  Las zonas en rojo corresponden a las áreas ambientalmente protegidas del territorio Colombiano y que han sido descartadas por tal motivo.

A partir del índice de potencialidad se realizó una agregación a nivel de municipios.  En esta operación se promediaron los valores de todos los píxeles 
dentro de cada uno de los municipios y se le asignó dicho promedio a cada uno de ellos.  Esto permite generar un orden de los municipios de mayor a menor de 
acuerdo al valor promedio del índice obtenido.  Posteriormente, se filtraron los municipios PDET del resultado anterior con el objetivo de seleccionar los 
puntajes más altos dentro de esta categoría.  Las figuras \ref{fig:pormunicipios} y \ref{fig:porpdet} ilustran la agregación por municipios y el filtrado por 
municipios PDET respectivamente.  Igualmente, los índices de potencialidad se adjuntan a este informe como anexos digitales bajo la carpeta \textit{índices}.

Esta primera fase del proyecto tuvo como objetivo priorizar y ubicar geográficamente a las comunidades que serán áreas de estudio, en ellas se generarán los
desarrollos tecnológicos y pruebas de concepto que se detallan en la segunda línea de acción del plan de trabajo. La selección será realizada a partir de la
tabla que muestra los municipios con mejor índice global, con base en los indicadores socio-económicos y físicos definidos. En las siguientes fases del
proyecto,
se identificarán las oportunidades de generación de energía renovable a partir de la cuantificación de los recursos disponibles, tanto solar como de biomasa.

Es importante resaltar que la metodología propuesta para la generación de los índices de potencialidad es parametrizable, en el sentido de que pueden ajustarse
los pesos asociados a cada una de las capas de los indicadores. Esto se traduce en una herramienta flexible que puede ser adaptada a los cambios que se
consideren pertinentes. Además, otros parámetros, más relacionados con el modelo en sí, también son susceptibles de ajustes. Igualmente, es posible incluir
otros indicadores, tanto socio-económicos como físicos, en estudios posteriores.

Por último, hay que destacar que la iniciativa de las instituciones gubernamentales de mantener bases de datos abiertas sobre diferentes aspectos del acontecer
ciudadano, demografía, salud, educación y producción agrícola, entre otros, permitió ubicar rápidamente y de manera confiable la información requerida para la
caracterización socio-económica de los territorios.

